\begin{filecontents*}{ie_refs.bib}
@article{zaratiana2023gliner,
  author  = {Urchade Zaratiana and Nadi Tomeh and Pierre Holat and Thierry Charnois},
  title   = {GLiNER: Generalist Model for Named Entity Recognition using Bidirectional Transformer},
  journal = {arXiv preprint arXiv:2311.08526},
  year    = {2023}
}
\end{filecontents*}

\documentclass[UTF8,a4paper,12pt]{ctexart}

\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,bm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage[ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric,fit}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!45!black,
  citecolor=blue!45!black,
  urlcolor=blue!45!black
}

\definecolor{IEBlue}{RGB}{52,95,145}
\definecolor{IEGray}{RGB}{92,98,106}
\definecolor{IELight}{RGB}{239,243,247}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  frame=single,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  backgroundcolor=\color{IELight},
  rulecolor=\color{black!15}
}

\SetKwInput{KwIn}{输入}
\SetKwInput{KwOut}{输出}
\SetKw{KwRet}{return}
\DontPrintSemicolon
\SetAlFnt{\small}
\renewcommand{\algorithmcfname}{算法}

\title{信息抽取实验报告\\规则系统与 GLiNER 联合抽取技能结构化信息}
\author{acknowledge 项目实验记录}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
这次实验做的是一个偏工程型的信息抽取系统：从 skills.sh 的技能描述里抽出平台、技术栈、动作类型、目标领域、输出格式和量化指标六类信息。系统没有把所有责任都压给一个模型，而是拆成三层：baseline 负责精确关键字匹配，enhanced-regex 负责 alias 扩展、受控词表归一化和 fallback，enhanced-gliner 再把 GLiNER 接到前面做候选实体提取。

这轮补实验把原来的 10 条评测集扩到 24 条，并且在 \texttt{yolov82} conda 环境里重新跑了 baseline、enhanced-regex 和 enhanced-gliner。结果显示，旧的 10 条种子集上，GLiNER 的 macro F1 仍然略低于 regex（59.00\% 对 59.59\%）；但扩展到 24 条以后，enhanced-gliner 的 macro F1 提到 75.29\%，比 enhanced-regex 的 73.63\% 高 1.66 个百分点，micro F1 也从 74.01\% 提到 74.65\%。所以“小评测集不具备通用性”这个判断是成立的，但也只能解释一部分。

另一部分问题出在工程层。若直接用 base 环境执行，GLiNER 会因为 \texttt{torch c10.dll} 初始化失败而整条退回规则路径；而一旦环境切换到 \texttt{yolov82}，模型才真正被加载并参与推理。修完词表、别名、字段重定向和 batch 容错之后，全量输出里的 \texttt{gliner\_unknown} 从 5062 条降到 4108 条，下降了约 18.8\%，说明这部分问题确实可以通过工程修补往下压。
\end{abstract}

\section{引言}
这个子系统要解决的问题可以写得很具体：给一条技能描述，自动整理出它服务哪个平台、用什么技术、做什么动作、面向什么场景、最后产出什么格式。检索系统拿到这样的结构化结果后，界面展示和后续统计都会轻松很多，后面如果接问答或推荐，也不用每次都从长文本里硬抠关键词。

数据还是同一批 1000 条 skills.sh 记录。字段除了 \texttt{skill\_name}、\texttt{description}、\texttt{category} 这些主键，还包含外置的 \texttt{SKILL.md} 文本路径。当前快照里 917 条能读到外置技能文档，83 条缺 \texttt{SKILL.md}，203 条缺简介。文本语言整体偏英文，标题和描述同时含 CJK 的记录非常少，所以抽取系统里专门加了一个 \texttt{english\_only\_bias} 开关，避免 GLiNER 在非英文文本上乱猜。

这次补实验最关心四件事：第一，baseline 和 enhanced-regex 到底各修掉了哪些问题；第二，把 10 条种子标注扩成一份更像样的评测集以后，GLiNER 的收益会不会改观；第三，如果模型命中了 span 但最后还是没被系统接住，瓶颈究竟出在词表、阈值还是后处理；第四，实验环境会不会直接改写结论。

\section{数据获取与预处理}
\subsection{抓取与 checkpoint 流程}
IE 系统用的数据不是另外造的，而是直接吃 \texttt{paqu.py} 写下来的共享数据集。抓取流程和 IR 报告一致，这里仍然给出一张图，方便后面解释为什么有的文本来自 \texttt{description}，有的来自外置 \texttt{SKILL.md}。

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=8mm and 10mm,
  box/.style={rounded corners, draw=IEBlue!65, fill=IELight, minimum width=27mm, minimum height=8mm, align=center},
  line/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick, draw=IEGray}
]
\node[box] (home) {滚动首页\\收集 URL};
\node[box, right=of home] (detail) {拉取详情页 HTML};
\node[box, right=of detail] (parse) {解析字段\\与 SSR 片段};
\node[box, below=of parse] (skillmd) {补抓完整\\\texttt{SKILL.md}};
\node[box, left=of skillmd] (norm) {字段规范化\\数值清洗 / URL 规整};
\node[box, left=of norm] (save) {写入主数据\\外置文本文件};
\node[box, below=of detail] (ckpt) {checkpoint\\失败重试 / 断点续跑};

\draw[line] (home) -- (detail);
\draw[line] (detail) -- (parse);
\draw[line] (parse) -- (skillmd);
\draw[line] (skillmd) -- (norm);
\draw[line] (norm) -- (save);
\draw[line] (detail) -- (ckpt);
\draw[line] (parse) -- (ckpt);
\draw[line] (save) |- (ckpt);
\draw[line] (ckpt.west) -| ([xshift=-8mm]home.west) |- (home.south);
\end{tikzpicture}
\caption{IE 使用的数据准备链路：抓取和清洗在共享爬虫阶段完成，抽取模块拿到的是已经规范化过的主字段和外置 \texttt{SKILL.md} 文本。}
\label{fig:ie-paqu-flow}
\end{figure}

\subsection{字段与文本来源}
抽取阶段真正关心的是表 \ref{tab:ie-fields} 这些字段。它们分别用于构造输入文本、辅助规则匹配和记录结果来源。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{IE 子系统直接使用的主要字段}
\label{tab:ie-fields}
\begin{tabular}{p{3.3cm}p{8.2cm}r}
\toprule
字段名 & 作用 & 非空条数 \\
\midrule
\texttt{skill\_name} & 事件标题，构造 \texttt{full\_text} 与 \texttt{gliner\_text} & 1000 \\
\texttt{description} & 短摘要，GLiNER 的主要上下文之一 & 797 \\
\texttt{category} & 类别先验，常和领域词一起进入输入文本 & 1000 \\
\texttt{skill\_md\_text\_path} & 长文本主来源，覆盖率最高 & 917 \\
\texttt{skill\_md\_raw\_text\_path} & 保留原始换行，便于正则抽取 metrics & 917 \\
\texttt{detail\_url} & 回看样本和误差分析时的定位键 & 1000 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

代码里读文本的优先级是
\[
\texttt{external\_skill\_text} > \texttt{skill\_md\_raw\_text} > \texttt{skill\_md} > \texttt{description}.
\]
这一步很关键。像 \texttt{maishou} 这种技能，如果只看简介，平台名单根本不完整；而像 \texttt{domain-authority-auditor} 这种长规则说明文档，如果直接把整段都丢给 baseline，又会触发一堆过宽的动词和领域词。

\subsection{预处理：文本包与语言偏置}
抽取前，系统会为每个文档构造三个视图：
\begin{itemize}
  \item \texttt{full\_text}：\texttt{skill\_name + category + extraction\_text}，供完整规则匹配使用；
  \item \texttt{gliner\_text}：压缩过的聚焦文本，避免超长输入把 GLiNER 拖慢；
  \item \texttt{fallback\_text}：GLiNER 失败或跳过后回退使用的文本。
\end{itemize}

语言偏置判断写得很直白。设文本里的 ASCII 字母数为 $n_{\text{ascii}}$，CJK 字符数为 $n_{\text{cjk}}$，则
\begin{equation}
\label{eq:english-bias}
\texttt{english\_dominant}(x)=
\begin{cases}
1, & n_{\text{cjk}}=0,\\
1, & n_{\text{ascii}}\ge 1.5\,n_{\text{cjk}},\\
0, & \text{otherwise}.
\end{cases}
\end{equation}

当 \texttt{english\_only\_bias=true} 且式 \eqref{eq:english-bias} 判成 0 时，GLiNER 直接跳过，系统退回规则路径。这个判断不花哨，但和当前数据的语言分布是对得上的。

\section{核心算法}
\subsection{三阶段结构}
这套 IE 系统不是单一模型，而是三层递进关系。图 \ref{fig:ie-variant-flow} 画出了它们的区别。

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=8mm and 10mm,
  box/.style={rounded corners, draw=IEBlue!70, fill=IELight, minimum width=30mm, minimum height=8mm, align=center},
  decision/.style={diamond, draw=IEBlue!70, fill=white, aspect=2, inner sep=1pt, align=center},
  line/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick, draw=IEGray}
]
\node[box] (input) {输入文本包\\\texttt{full\_text / gliner\_text}};
\node[box, right=of input] (base) {Stage 1\\baseline\\精确关键字 + metrics 正则};
\node[box, right=of base] (regex) {Stage 2\\enhanced-regex\\词表归一化 + alias + fallback};
\node[decision, below=of regex] (lang) {英文主导?};
\node[box, right=of regex] (gliner) {Stage 3\\enhanced-gliner\\GLiNER 候选 + 阈值过滤};
\node[box, below=of gliner] (merge) {归一化 / fallback / 合并证据};
\node[box, left=of merge] (out) {结构化结果\\+ evidence};

\draw[line] (input) -- (base);
\draw[line] (base) -- (regex);
\draw[line] (regex) -- (gliner);
\draw[line] (regex) -- (lang);
\draw[line] (lang.east) -| node[pos=0.25,above right] {\small 是} (gliner.south);
\draw[line] (lang.west) -| node[pos=0.25,above left] {\small 否} (merge.west);
\draw[line] (gliner) -- (merge);
\draw[line] (merge) -- (out);
\end{tikzpicture}
\caption{IE 三阶段结构：baseline 先给出纯规则底线，enhanced-regex 负责把 alias、归一化和 fallback 接起来，GLiNER 则只在英文主导文本上提供额外候选。}
\label{fig:ie-variant-flow}
\end{figure}

\subsection{baseline：精确关键字与 metrics 正则}
baseline 对五个枚举字段都走 \verb|\bkeyword\b| 形式的正则精确匹配，配置项来自 \texttt{ie\_config.json}。这样做的好处是行为很可审计，坏处也同样明显：词表一旦偏窄，FN 会很多；词表一旦偏宽，FP 也会很多。

\texttt{metrics} 字段单独处理，不靠关键字表，而是靠四组模式去抓“数字 + 单位”：
\begin{table}[H]
\centering
\caption{metrics 字段使用的主要正则模式与示例}
\label{tab:metric-regex}
\begin{tabular}{p{6.0cm}p{5.8cm}}
\toprule
模式 & 典型命中示例 \\
\midrule
\texttt{(\textbackslash d+)[-\textbackslash s]*(signal|criteria|item|...)} & \texttt{5-signal}, \texttt{12-criteria} \\
\texttt{(?:across|over|with|covering|spanning)\textbackslash s+(\textbackslash d+)\textbackslash s+...} & \texttt{across 8 dimensions} \\
\texttt{(\textbackslash d+)\textbackslash s*[---]\textbackslash s*(\textbackslash d+)\textbackslash s*(?:scale|score|range|rating)} & \texttt{1-10 scale} \\
\texttt{supports five modules} 这类英文数字模式 & \texttt{supports five modules} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{enhanced-regex：alias 扩展与受控词表归一化}
第二层增强主要做两件事。第一件是 action alias 扩展，例如 \texttt{analysis}、\texttt{analytics}、\texttt{analyzer} 都归到 \texttt{analyze}，\texttt{writer}、\texttt{writing}、\texttt{drafting} 都归到 \texttt{create}。第二件是受控词表归一化，顺序是
\begin{equation}
\label{eq:norm-chain}
\text{exact} \rightarrow \text{folded} \rightarrow \text{alias} \rightarrow \text{fuzzy} \rightarrow \text{unknown}.
\end{equation}

这层增强是这次实验里真正的主力。拿 \texttt{maishou} 来说，baseline 只能抓到 \texttt{1688}，enhanced-regex 则能把 \texttt{taobao}、\texttt{tmall}、\texttt{jd.com}、\texttt{pinduoduo}、\texttt{vip.com} 一次性补齐。

\subsection{GLiNER 集成与阈值门控}
第三层把 GLiNER 接进来做候选实体提取\cite{zaratiana2023gliner}。它在系统里的位置不是“直接产出最终答案”，而是“先提 span，再让规则层决定要不要收下”。整条链路见图 \ref{fig:gliner-flow}。

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=8mm and 10mm,
  box/.style={rounded corners, draw=IEBlue!70, fill=IELight, minimum width=30mm, minimum height=8mm, align=center},
  decision/.style={diamond, draw=IEBlue!70, fill=white, aspect=2, inner sep=1pt, align=center},
  line/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick, draw=IEGray}
]
\node[box] (bundle) {构造 \texttt{gliner\_text}\\与语言标签};
\node[decision, right=of bundle] (eligible) {可走 GLiNER?};
\node[box, right=of eligible] (predict) {GLiNER 推理\\输出 span, label, score};
\node[box, below=of predict] (project) {标签映射到字段\\按阈值过滤};
\node[box, left=of project] (normalize) {词表归一化\\exact / alias / fuzzy};
\node[box, below=of normalize] (fallback) {字段 fallback\\关键字补抽};
\node[box, right=of fallback] (result) {合并 values\\保留 evidence};

\draw[line] (bundle) -- (eligible);
\draw[line] (eligible) -- node[above] {\small 是} (predict);
\draw[line] (eligible.south) |- node[pos=0.2,left] {\small 否} (fallback.west);
\draw[line] (predict) -- (project);
\draw[line] (project) -- (normalize);
\draw[line] (normalize) -- (fallback);
\draw[line] (fallback) -- (result);
\end{tikzpicture}
\caption{GLiNER 在系统里的实际位置：模型只负责给候选 span 和分数，真正决定保留什么字段的仍然是阈值、受控词表和 fallback 规则。}
\label{fig:gliner-flow}
\end{figure}

字段阈值是手工设的，表 \ref{tab:thresholds} 给出当前配置。
\begin{table}[H]
\centering
\caption{GLiNER 各字段的置信度阈值}
\label{tab:thresholds}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
字段 & 阈值 \\
\midrule
\texttt{platforms} & 0.4 \\
\texttt{languages} & 0.3 \\
\texttt{action\_types} & 0.5 \\
\texttt{target\_domains} & 0.5 \\
\texttt{output\_formats} & 0.3 \\
\texttt{metrics} & 0.6 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

形式上可以写成
\begin{equation}
\label{eq:threshold}
\text{accept}(x,f)=
\begin{cases}
1, & \operatorname{score}(x,f)\ge \tau_f,\\
0, & \operatorname{score}(x,f)< \tau_f.
\end{cases}
\end{equation}

如果一个 span 过了阈值，但归一化后找不到合法词表项，系统不会静默吞掉，而是把它记成 \texttt{gliner\_unknown}。这一点对误差分析很有用。

\subsection{增强版抽取流程伪代码}
\begin{algorithm}[H]
\caption{enhanced 抽取主流程}
\label{alg:ie-enhanced}
\KwIn{文档 $d$}
\KwOut{抽取结果 $E$ 与证据映射 $V$}

$B \leftarrow \textsc{BuildTextBundle}(d)$\;
\If{$\texttt{variant}=\texttt{baseline}$}{
  \KwRet \textsc{ExactKeywordExtract}$(B.\texttt{full\_text})$\;
}

\If{$B.\texttt{gliner\_eligible}$ 且模型可用}{
  $P \leftarrow \textsc{PredictGLiNER}(B.\texttt{gliner\_text})$\;
  $H \leftarrow \textsc{ProjectByField}(P,\tau_f)$\;
}
\Else{
  $H \leftarrow \varnothing$\;
}

\ForEach{枚举字段 $f$}{
  \If{$H[f]$ 有可归一化命中}{
    $E[f] \leftarrow \textsc{NormalizeToVocab}(H[f])$\;
    $E[f] \leftarrow \textsc{MergeFallback}(E[f],B.\texttt{fallback\_text})$\;
  }
  \Else{
    $E[f] \leftarrow \textsc{FallbackExtract}(f,B.\texttt{fallback\_text})$\;
  }
}
$E[\texttt{metrics}] \leftarrow \textsc{MetricRegex}(B.\texttt{full\_text},H[\texttt{metrics}])$\;
\KwRet $(E,V)$\;
\end{algorithm}

\section{实验设计与过程}
\subsection{实验环境}
实验在 Windows 10（\texttt{10.0.26100}）上完成，最终用于对比的 Python 解释器来自 conda 环境 \texttt{yolov82}，版本 3.11.5，路径是 \texttt{D:\textbackslash anaconda\textbackslash envs\textbackslash yolov82\textbackslash python.exe}。GLiNER 按配置跑在 CPU 上，模型缓存目录位于 \texttt{ie\_system/runtime/gliner\_cache/}。

这里有个必须单独记的工程坑。最开始如果直接用 base 环境执行，GLiNER 会在导入 \texttt{torch} 时失败，报错指向 \texttt{c10.dll} 初始化异常，调试载荷里的 \texttt{mode} 会变成 \texttt{gliner\_unavailable}。这时 enhanced-gliner 实际上只是“名字上开了 GLiNER，结果上全靠 fallback 规则”。后面我专门在 \texttt{yolov82} 里复查，\texttt{enabled=true}、\texttt{available=true}、\texttt{used=true} 才算真正把模型跑起来。所以后面的 GLiNER 结论，一律以 \texttt{yolov82} 的结果为准。

\subsection{标注集与评测办法}
这轮实验把评测拆成了两层。第一层保留原来的 \texttt{ground\_truth.json}，它只有 10 条 skill，可以当作一个种子集。第二层新建 \texttt{ground\_truth\_expanded.json}，扩到 24 条，并且保证这 24 条都能在当前 \texttt{skills\_data.json} 里对齐到文档。扩展集里五个自动评测字段的支持度分别是：\texttt{platforms}=8、\texttt{languages}=9、\texttt{action\_types}=22、\texttt{target\_domains}=16、\texttt{output\_formats}=11。

标注规则也比原来收得更紧了：只记录当前 schema 里确实存在、而且描述或 \texttt{SKILL.md} 里明确出现的核心值；实现细节、外围术语和过度泛化的词不算进真值。这样做的目的不是把标签做得越多越好，而是尽量让 Precision / Recall 反映“系统有没有抓到关键结构化信息”，而不是惩罚文档里顺手提到的一堆背景词。虽然系统内部也抽 \texttt{metrics}，但它的值是 \texttt{\{value, unit\}} 字典列表，直接做集合交并不合适，所以自动评测仍然把它排除在外。

Precision、Recall、F1 的定义仍然是集合式写法：
\begin{align}
\label{eq:prf}
P &= \frac{|Y \cap \hat{Y}|}{|\hat{Y}|},\\
R &= \frac{|Y \cap \hat{Y}|}{|Y|},\\
F1 &= \frac{2PR}{P+R},
\end{align}
其中 $Y$ 是人工标注集合，$\hat{Y}$ 是系统抽取集合。

除了原来的 macro 指标，我还补了一组 micro 指标，把所有 skill-field-value 当成一个整体去累计 $TP/FP/FN$。这样做的原因很简单：24 条样本虽然比 10 条好很多，但字段支持度仍然不均衡。只看 macro F1 时，某些小字段上的一次命中或一次误判会被放得很大；加上 micro F1 以后，就能看出整体值集合上的真实得失。

另外，我又加了一层“regex $\rightarrow$ gliner 改变了哪些 skill-field”的对比统计。这个统计不直接看总分，而是看 GLiNER 到底改没改最终结果、改动落在哪个字段、是修好还是修坏。这个视角对判断 GLiNER 的实际贡献比一句总 F1 更有用。

\subsection{运行命令}
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={IE 子系统的主要运行命令}]
python ie_system/skills_ie_system.py extract --variant enhanced
python ie_system/skills_ie_system.py evaluate --variant enhanced --eval-set ground_truth.json
python ie_system/skills_ie_system.py compare --eval-set ground_truth.json
python ie_system/skills_ie_system.py report --variant enhanced
conda run -n yolov82 python ie_system/skills_ie_system.py diagnose-eval --eval-set ground_truth_expanded.json --compare-eval-set ground_truth.json --skip-full-compare
\end{lstlisting}

其中：
\begin{itemize}
  \item \texttt{comparison\_report.json} 更适合看 baseline 和 regex 增强层；
  \item \texttt{evaluation\_report.json} 记录单次 enhanced 评测结果；
  \item \texttt{eval\_diagnostic\_report.json} 和 \texttt{eval\_diagnostic\_summary.md} 汇总 legacy 10 条、expanded 24 条、macro/micro 指标、改动样本和 \texttt{gliner\_unknown} 分类；
  \item \texttt{extraction\_report.json} 记录的是全量 1000 条文档的覆盖率和证据来源。
\end{itemize}

\section{实验结果与对比分析}
\subsection{三阶段总表}
表 \ref{tab:ie-overall} 把两套评测集一起列出来。为了不被单一口径带偏，我同时保留了 macro 和 micro 两组指标。macro 更强调样本级平均，micro 更强调所有字段值累积后的整体得失。
\begin{table}[H]
\centering
\caption{IE 在 legacy 10 条与 expanded 24 条评测集上的整体结果}
\label{tab:ie-overall}
\begin{tabular}{llcccc}
\toprule
评测集 & 变体 & Macro P & Macro R & Macro F1 & Micro F1 \\
\midrule
legacy 10 & baseline & 0.3321 & 0.4348 & 0.3766 & 0.3478 \\
legacy 10 & enhanced-regex & \textbf{0.5823} & \textbf{0.6102} & \textbf{0.5959} & 0.6013 \\
legacy 10 & enhanced-gliner & 0.5712 & \textbf{0.6102} & 0.5900 & \textbf{0.6065} \\
\midrule
expanded 24 & baseline & 0.3329 & 0.5024 & 0.4005 & 0.3941 \\
expanded 24 & enhanced-regex & 0.6937 & 0.7845 & 0.7363 & 0.7401 \\
expanded 24 & enhanced-gliner & \textbf{0.7046} & \textbf{0.8083} & \textbf{0.7529} & \textbf{0.7465} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

这张表正好说明，小评测集确实会影响结论。10 条种子集上，GLiNER 的 macro F1 比 regex 低 0.59 个百分点；但扩到 24 条以后，enhanced-gliner 的 macro F1 到了 75.29\%，比 enhanced-regex 高 1.66 个百分点，micro F1 也高 0.64 个百分点。也就是说，原来那句“GLiNER 没提升”并不稳，它更像是小样本条件下的局部现象。

不过另一半结论也要保留：baseline $\rightarrow$ regex 的跃升才是主干，regex $\rightarrow$ gliner 的提升比较窄，不是所有字段都一起涨。

\subsection{分字段 F1 对比}
图 \ref{fig:ie-field-f1} 用的是 expanded 24 条评测集上的分字段 F1。这里能看出 GLiNER 到底补了什么：平台和语言字段在 regex 阶段已经很高，GLiNER 基本不再改动；动作和目标领域也几乎不动；真正被它拉起来的是 \texttt{output\_formats}，从 0.6154 提到 0.6969。
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  ybar,
  bar width=7pt,
  width=0.92\textwidth,
  height=0.38\textwidth,
  ymin=0, ymax=1.08,
  ylabel={F1},
  symbolic x coords={platforms,languages,action\_types,target\_domains,output\_formats},
  xtick=data,
  xticklabel style={font=\small, rotate=18, anchor=east},
  legend style={at={(0.5,1.05)}, anchor=south, legend columns=3, draw=none},
  grid=major,
  grid style={draw=black!10}
]
\addplot[fill=black!30] coordinates {
  (platforms,0.5015)
  (languages,0.4040)
  (action\_types,0.3438)
  (target\_domains,0.3154)
  (output\_formats,0.3659)
};
\addplot[fill=IEBlue!70] coordinates {
  (platforms,1.0000)
  (languages,0.9000)
  (action\_types,0.7207)
  (target\_domains,0.4275)
  (output\_formats,0.6154)
};
\addplot[fill=IEBlue!25] coordinates {
  (platforms,1.0000)
  (languages,0.9000)
  (action\_types,0.7207)
  (target\_domains,0.4275)
  (output\_formats,0.6969)
};
\legend{baseline, enhanced-regex, enhanced-gliner}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{expanded 24 条评测集上的分字段 F1：regex 阶段已经把大部分字段抬到较高水平，GLiNER 的新增收益集中在 \texttt{output\_formats}，其余字段基本保持不变。}
\label{fig:ie-field-f1}
\end{figure}

从样本级变化去看，expanded 24 条里 regex $\rightarrow$ gliner 一共改动了 4 个 skill-field，对应 3 次增益、1 次退化。3 个增益分别是：
\begin{itemize}
  \item \texttt{manim-composer}：补出了 \texttt{output\_formats=markdown}，单字段 F1 从 0 提到 1；
  \item \texttt{frontend-design}：把漏掉的 \texttt{css} 补回来，单字段 F1 从 0.8 提到 1；
  \item \texttt{docx}：补出 \texttt{jpg}，单字段 F1 从 0.6667 提到 0.75。
\end{itemize}

唯一一次退化出现在 \texttt{pptx}，GLiNER 多给了一个 \texttt{jpg}，把单字段 F1 从 0.6667 拉到 0.5。说明 GLiNER 现在更像“能修一小部分漏项，但偶尔也会顺手带入边界模糊值”的状态。

\subsection{全量 1000 条覆盖率}
为了不只盯着 24 条标注样本，我又看了全量 \texttt{extraction\_report.json}。当前 enhanced 输出在 1000 条文档上的字段覆盖率是：
\begin{itemize}
  \item \texttt{platforms}: 27.8\%
  \item \texttt{languages}: 45.6\%
  \item \texttt{action\_types}: 90.7\%
  \item \texttt{target\_domains}: 92.7\%
  \item \texttt{output\_formats}: 47.9\%
  \item \texttt{metrics}: 13.7\%
\end{itemize}

证据来源分布也挺有意思。全局最多的是 \texttt{keyword\_fallback}（8390 条），其次是 \texttt{gliner\_unknown}（4108 条）、\texttt{alias\_fallback}（2168 条）、\texttt{gliner\_direct}（1765 条）、\texttt{gliner\_normalized}（655 条）和 \texttt{gliner\_reassigned}（429 条）。说明 GLiNER 不但在跑，而且一部分候选已经能通过重定向规则落到正确字段里。

\subsection{误差分析}
这部分我只挑最典型的坑，不把所有 bad case 都平铺出来。

\paragraph{1. 关键字过宽带来的 FP}
\texttt{domain-authority-auditor} 在 baseline 下的 \texttt{action\_types} 特别典型。标注期望只有 \texttt{audit/detect/evaluate}，系统却能抽出 \texttt{build}、\texttt{compare}、\texttt{generate}、\texttt{report}、\texttt{review}、\texttt{validate} 一大串。问题不在正则写错，而在这类技能文档本来就像操作手册，动词太密了。只要看到词就收，Precision 一定扛不住。

\paragraph{2. 词表覆盖不够，FN 还是会留下}
\texttt{write-xiaohongshu} 的 \texttt{target\_domains} 期望是 \texttt{content/copywriting/social media}，结果当前输出还是偏到 \texttt{ai/frontend}；\texttt{domain-authority-auditor} 和 \texttt{entity-optimizer} 也会把 SEO 语境里的内容词吸到 \texttt{content} 上，却不一定稳稳落到 \texttt{seo} 本身。这说明词表还不够细，尤其是“领域词”和“背景语境词”之间的边界还比较糊。

\paragraph{3. GLiNER 命中了，但归一化层没有接住}
对最近一轮成功的全量 enhanced 输出做分类后，\texttt{gliner\_unknown} 一共有 4108 条，其中 \texttt{platforms} 1819 条、\texttt{languages} 1393 条、\texttt{output\_formats} 468 条、\texttt{action\_types} 412 条、\texttt{target\_domains} 16 条。相比修复前的 5062 条，绝对值减少了 954 条。按原因拆开看，除了大量难以自动归类的长尾项之外，最值得关注的几类是：
\begin{itemize}
  \item 剩余词表缺项：\texttt{ccc}（15 次）、\texttt{git}（12 次）、\texttt{BigQuery}（9 次）、\texttt{OG images}（3 次）、\texttt{music}（3 次）、\texttt{images}（3 次）这类实体仍然没有稳定入口；
  \item 字段串位：这一类从 231 次降到 104 次，说明重定向规则已经起效，但 \texttt{Exa}/\texttt{BigQuery}/\texttt{HTTP} 这类 span 还会在 \texttt{languages} 或 \texttt{output\_formats} 之间打架；
  \item schema 边界问题：\texttt{iOS}/\texttt{Android}/\texttt{macOS}/\texttt{Linux}/\texttt{Windows} 更像运行平台或操作系统，但当前 schema 没有这类字段，只能堆到 \texttt{platforms} 的 unknown 里；
  \item 动作名词化：\texttt{authentication}、\texttt{error handling}、\texttt{navigation}、\texttt{rate limiting} 这类短语被打到 \texttt{action\_types}，但既不是现成 canonical verb，也不该原样收下。
\end{itemize}

这组统计和样例一起看，GLiNER 当前最大的障碍已经不是“能不能看见实体”，而是“看见以后，schema 有没有地方让它落下来”。

\paragraph{4. 真实踩坑：环境错了会把结论直接带偏}
这轮排查里最容易忽略、但影响最大的坑其实不是规则，而是环境。如果直接用 base 环境运行，调试载荷里的 \texttt{mode} 会变成 \texttt{gliner\_unavailable}，\texttt{model\_error} 指向 \texttt{torch c10.dll} 初始化失败，整条 enhanced-gliner 路径会退回纯规则 fallback。换句话说，实验环境一旦没对齐，最后看到的“gliner 没提升”可能根本不是模型结论，而是模型没跑起来。

\paragraph{5. GLiNER 也会带来新的误判}
\texttt{pptx} 就是一个例子。regex 阶段已经抓到 \texttt{pptx+xml}，GLiNER 再加了一个 \texttt{jpg}，结果单字段 F1 反而从 0.6667 掉到 0.5。说明 GLiNER 现在更像“有时能补回漏项，也有时会顺手带入边界模糊值”的状态。

\section{总结与展望}
这轮补实验之后，我对 IE 子系统的判断比之前更具体了。第一，原来那句“GLiNER 没提升”确实说早了。把评测集从 10 条扩到 24 条、再把实验环境固定到 \texttt{yolov82} 以后，GLiNER 的收益可以被测出来，而且主要落在 \texttt{output\_formats} 这一类 regex 容易漏边角的字段上。第二，regex 增强层依然是主力。真正把系统从“见词就收”拉到可用区间的，是 alias、归一化和 fallback，不是模型单独救场。

局限也同样清楚。扩展后的 24 条评测集已经比 10 条靠谱很多，但字段支持度还是不均衡；GLiNER 的增益集中在少数字段，还不算全面；即便修过一轮，全量输出里仍然有 4108 条 \texttt{gliner\_unknown}，说明 schema 和词表比模型本身更像当前瓶颈。后面如果继续做，我会优先补四件事：第一，继续扩平台、语言和输出格式词表，把 \texttt{ccc}、\texttt{git}、\texttt{BigQuery}、\texttt{OG images} 这类剩余高频缺项收进去；第二，把 `LLM 服务名`、`运行平台`、`文档格式描述词` 分成更清晰的 schema，而不是全塞进现有字段；第三，继续收紧字段重定向规则，避免 \texttt{pptx} 这种“补回一项又多带一项”的副作用；第四，把 \texttt{metrics} 单独做一套更细的评测，不再只停在“能不能抽出来”。

\bibliographystyle{gbt7714-numerical}
\bibliography{ie_refs}

\end{document}
